\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}   %důkazy
\usepackage{enumitem}
\usepackage[czech]{babel}

\begin{document}

\section*{6. Kánon ve zvětšených intervalech}
Achilles a Želva sedí po opulentní večeři pro dva v nejlepší čínské restauraci 
    ve městě a povídají si.
\begin{description}[itemsep=0pt]
\item[A:] Tedy vy to s těmi hůlkami umíte, pane Ž.

\item[Ž:] To sú roky driny. Už od detstva som miloval orientálnu kuchyňu. 
    A čo vy, Achilles, chutilo vám?

\item[A:] Nesmírně! Nikdy před tím jsem v čínské restauraci nejedl, ale
    tahle večeře nebyla pro začátek špatná. Jak jste na tom, máte čas chvilku
    si popovídat a posedět, nebo někam spěcháte?
    A krom toho, pane Ž., dnes jsem z vašeho projevu nějaký takový
    rozpolcený, nemluvíte vy náhodou slovensky?

\item[Ž:] S radosťou sa s vami pozhováram, kým dopijeme čaj. Čašník!\\
    (Prichádza čašník.)\\
    Priniesli by ste nám prosím účet a ešte trochu čaju?\\
    (Čašník rýchlo odchádza.)
    A áno, milý Achilles, naozaj dnes hovorím po slovensky.
    
\item[A:] A proč to?

\item[Ž:] Počul som, že je to krajší jazyk ako čeština, tak som si ho chcel vyskúšať.

\item[A:] Zajímavé. No možná toho víte více než já o jazycích a čínské kuchyni, ale vsadím
    se s vámi, že já zase mnohem líp znám Japonskou poezii. Četl jste někdy
    nějaké haiku?

\item[Ž:] Myslím, že nie. Čo je to, haiku?

\item[A:] Haiku je japonská báseň, nebo spíš minbáseň o sedmnácti slabikách. 
    Měla by ve vás vyvolat stejně libé pocity jako například vonný růžový okvětný 
    plátek, leknínové jezírko za májové přepršky nebo něco takového. Obvykle má tři 
    řádky o pěti, sedmi a pěti slabikách.

\item[Ž:] Báseň prazvláštna\ \ \ je sedemnásťslabičná,\ \ \ kde však zmysel tkvie?

\item[A:] Smysl, ten přec tkví\ \ \ v srdci posluchačově,\ \ \ lež i v haiku jest.

\item[Ž:] Hmmm\dots To vo mne vyvoláva určité pocity.\\
    (Čašník prináša účet, ďalšiu konvičku čaju a dva koláčiky šťastia).\\
    Ďakujem vám. Achilles, dáte si čaj?

\item[A:] Ano, prosím. Hmm, ty sušenky vypadají náramně chutně. \textit{sebrat, žvíkat}
    Počkat!! Co je to tam uvnitř!? Nějaká divná věc! Chutná to jako kus papíru! \textit{wtf}

\item[Ž:] Je tam napísaný váš osud. V čínskych reštauráciách podávajú hosťom spolu s účtom 
    takzvané koláčiky šťastia, niekedy je totiž možné s ich pomocou rozptýliť tiesnivý
    pocit vyvolaný čiatkou na účte. Keby ste chodili do takýchto reštaurácií častejšie, 
    vedeli by ste, že sa máte sústrediť na ich posolstvo a nie sa nimi začať bezhlavo 
    napchávať. Mám neblahý dojem, že už ste časť svojho šťastia prehltli. Čo hovorí ten zvyšok?

\item[A:] Je to trochu divné, všechna písmena jsou nalepena k sobě, zcela bez mezer.
    A samozřejmě bez háčků a čárek. Není to nějaká šifra? Á, počkat, mně už to vychází!
    Jen tam jenom potřeba doplnit chybějící mezery. Je tam napsáno \uv{U mě ni oběda}.
    To je nějaký nesmysl, ne? Vy tomu rozumíte? Asi to původně byla nějaká podobná báseň
    jako haiku a já jsem většinu slabik spolkl.

\item[Ž:] V takom prípade sa vo vašom koláčiku šťastia teraz nachádza 6/17 haiku. To ma 
    teda nijako zvlášť neoslňuje. Ak má byť 6/17 haiku nejaká nová forma umenia, potom 
    ó beda, vravím, ó beda nám\dots Mohol by som sa na to prosím pozrieť?

\item[A:] \textit{podat} Ale jistě.

\item[Ž:] Počkajte, milý Achilles, keď si to ja dekódujem po svojom, tak to znie úplne 
    inak: \textsc{Umění, ó běda!} To je teda veľmi príhodný komentár k novej forme 
    umenia v tvare 6/17 haiku. A dokonca je v češtine.

\item[A:] Máte naprostou pravdu. Ta báseň obsahuje referenci sama na sebe, to je prostě
    úžasné! Jedna báseň!

\item[Ž:] Len som trochu presunul medzery.

\item[A:] Zajímalo by mě, co je napsané uvnitř té vaší sušenky.

\item[Ž:] (rozlomí koláčik, rozkladá papier)

\item[A:] (popod nos) Váš osud je nějaký neskromný\dots

\item[Ž:] (číta papierik) Osud spočíva,\ \ \ milý žrút, v tvojich rukách,\ \ \ i v koláčiku.

\item[A:] Vidíte, váš osud je taky tvaru haiku. Tedy, rozhodně alespoň má
    17 slabik ve třech řádcích 5-7-5. A je dokonce slovensky. Celkem by mně zajímalo, jak to dělají\dots

\item[Ž:] To ma teda podržte! To by som si nebol všimol, milý Achilles! To je presne 
    taká vec, akú si všímate iba vy. Mňa skôr zaujala samotná správa, aj keď je 
    to nepochyne diskutabilné.

\item[A:] Řekl bych, že to krásně ilustruje, jak každý chápeme všeliká poselství
    po svém. \textit{pozorovat čajové lístky v hrnku}

\item[Ž:] Dáte si ešte čaj, milý Achilles?

\item[A:] Ano, děkuji. Mimochodem, jak se daří vašemu příteli Krabovi? Hodně jsem na něj
    myslel od té doby, co jste mi vyprávěl o vašem prazvláštním souboji s gramofonem.

\item[Ž:] Tiež som mu o vás rozprával. Veľmi rád by sa s vami stretol. Inak sa mu darí 
    celkom dobre. Mimochodom, nedávno urobil nový objav týkajúci sa záznamu zvuku -- získal 
    veľmi vzácny typ hracej skrine, zvanej aj jukebox.

\item[A:] Povězte mi o tom něco, prosím! Jukeboxy se všemi těmi blikacími barevnými
    žárovičkami a sentimentálními šlágry ve mě vyvolávají krásné pocity nostalgie
    a stesku po starých dobrých časech.

\item[Ž:] Táto hracia skriňa je taká veľká, že sa mu nevojde do domu, tak si pre ňu 
    nechal vybudovať špeciálny záhradný prístrešok. 

\item[A:] Nedovedu si představit, proč by měl být ten jukebox tak velký.
    Leda, že by obsahoval nějakou závratně rozsáhlou sbírku desek. Je to tak?

\item[Ž:] Pokiaľ ide o platne, tak je tam iba jedna.

\item[A:] Cože? Jukebox s jedinou deskou? To je v příkrém rozporu samo se sebou.
    Tak proč je ten jukebox tak velký? Je snad ta jeho osamělá deska nějak
    nestvůrně rozměrná? Má pět metrů v průměru?

\item[Ž:] Nie, je to úplne obyčajná platna do hracej skrine.

\item[A:] Pane Želvo, vy si ze mě děláte legraci. Kdo kdy viděl hrací
    skříň, co umí jenom jednu písničku.

\item[Ž:] A kto vravel, že má len jednu pesničku?

\item[A:] Všechny hrací skříně, na které jsem doposud natrefil, dodržovali základní
    pravidlo: jedna deska, jedna písnička.

\item[Ž:] Táto je iná, milý Achilles. Jej jediná platna je k nej pripevnená vo 
    zvislej polohe. Za ňou je malý, ale prepracovaný systém koľajničiek, ku ktorým 
    je pripevnené množstvo rôznych prehrávačov. Keď stlačíte dve tlačítka, povedzme 
    B-1, tak tým jeden z nich zvolíte. Spustíte tým zaujímavú procedúru: vybraný 
    prehrávač sa začne s ukrutným kvílením posúvať po hrdzavých kolajničkách. Keď 
    sa presunie až k platne, prepne sa do prehrávacej polohy.

\item[A:] Načež se deska roztočí a hudba se rozezní.

\item[Ž:] Nie tak úplne. Platna sa ani nepohne. Roztočí sa prehrávač.

\item[A:] To jsem si skoro mohl myslet. Ale pořád mi nejde do hlavy, jak
    se dá s pomocí takového bláznivého zařízení zahrát na jedné desce víc než
    jedna písnička.

\item[Ž:] Tiež som sa na to kraba spýtal. Ponúkol mi, aby som si to vyskúšal. 
    Tak som vytiahol dvojeurovku, za to dostanete 3 pesničky, vhodil som ju do štrbiny 
    na mince a stlačil B-1, potom C-3 a potom B-10, úplne náhodne.

\item[A:] Nepřeháníte to s tým slovenským experimentem trochu? Předpokládám, že po 
    vhození si to přehrávač B-1 přihasil po koleji
    a začal rotovat?

\item[Ž:] Presne tak. Prístroj spustil príjemnú melódiu, založenú na postupnosti 
    tónov B-A-C-H, ktorú si možno ešte pamätáte\dots
    
\item[melodia] bach

\item[A:] Jak bych na ni mohl zapomenout?

\item[Ž:] Tak, B-1 by sme mali. Hudba skončila, prehrávač sa odpratal späť a 
    uvolnil miesto prehrávaču C-3.

\item[A:] Snad mi nebudete tvrdit, že C3 zahrál jinou píseň.

\item[Ž:] Je mi ľúto, ale áno.

\item[A:] No jasně, vždyť na tom vlastně nic není. Zahrál skladbu na druhé straně desky.
    Nebo spustil přenosku o drážku dál.

\item[Ž:] Ale kdeže, platna má drážky len na jednej strane a je na nej iba jediná skladba.

\item[A:] To je hloupost! Z jedné desky přece NEJDE vytáhnout dvě různé skladby!

\item[Ž:] Tiež som si to myslel, kým mi Krab neukázal svoj jukebox.

\item[A:] A jak vlastně zněla ta druhá skladba?

\item[Ž:] To je na tom to najzaujímavejšie. Bola to melódia založená na tónoch C-A-G-E

\item[melodia] cage

\item[A:] To je ale přece úplně jiná melodie!

\item[Ž:] Veď práve.

\item[A:] A není náhodou John Cage skladatel moderní hudby? Mám dojem, že jsem o něm
    zachytil zmínku v jedné knize o haiku.

\item[Ž:] Samozrejme, že je. Napísal množstvo veľmi slávnych skladieb, napríklad 4'33'', 
    čo je skladba o troch vetách, pozostávajúca zo samých intervalov ticha rôznej dĺžky. 
    Fantasticky pôsobivá vec, teda ak vás takéto veci zaujímajú.

\item[A:] Dovedu si představit, že kdybych třeba seděl v hlučné kavárně, s radostí
    bych obětoval bůra, tedy, vy říkáte 2 eura, a nechal bych si zahrát 4'33'' třikrát za sebou. To byla, pane, úleva!

\item[Ž:] Samozrejme, kto by chcel počúvať rinčanie riadu a cinkanie pohárov. Podobné 
    miesto, kde by sa 4'33'' tiež nesmierne hodila je pavilón šeliem počas kŕmenia.

\item[A:] Rozumím-li správně vaším narážkám, pak naznačujete, že byste Cage nejradši
    strčil do klece. To mi vcelku dává smysl. Zase mi ale není moc jasné, jak je
    to s tou Krabovou hrací skříní. Jek mohou být BACH i CAGE zakódování na stejné
    desce?

\item[Ž:] Keď to naozaj dôkladne preskúmate, zistíte, že tí dvaja majú mnoho spoločné. 
    Vysvetlím vám to konkrétne. Vezmite si melódiu B-A-C-H a spočítajte intervaly medzi 
    jednotlivými tónami. Čo vám vyjde?

\item[A:] Počkejte, to bych mohl zvládnout. Tak jako prví bod programu
    máme pokles o jeden půltón, přesněji z B na A, pak výstup o tři půltóny
    na C, a konečně pokles o jeden půltón z H do C. Získáváme vzorec $-1, +3, -1$.

\item[Ž:] Presne tak. A čo C-A-G-E?

\item[A:] V tom případě tu máme nejprve pokles o 3 půltóny, pak výstup o
    10 půltónů, skoro celou oktávu, a konečně další pokles o tři půltóny.
    Tentokrát vzorec vypadá jako $-3, +10, -3$. To je dost podobné
    tomu předchozímu schématu, nezdá se vám?

\item[Ž:] No samozrejme. Obe melódie sledujú podobnú osnovu, majú rovnakú 
    \uv{kostru}, ak mi rozumiete. Z Bacha dostanete Cage jednoducho tak, 
    že všetky intervaly vynásobíte konštantou $3\frac{1}{3}$ a zaokrúhlite 
    na celé číslo.

\item[A:] No to mě podržte a zase pusťte! Znamená to, že v drážkách té desky
    je pouze zakódováno nějaké rámcové schéma a různé přehrávače si ho interpretují
    po svém?

\item[Ž:] Ja vlaste ani presne neviem, ako to funguje. Krab si dáva dosť bacha 
    a nevraví mi ani zďaleka všetko. Ale bol som veľmi zvedavý, s čím príde 
    prehrávač tretej melódie. Netrpezlivo som sledoval, ako sa B-10 blíži k platni.

\item[A:] Nenapínejte mě!

\item[Ž:] Melódia skákala hore a dole po obrovských intervaloch ako pominutá. 
    Výsledok znel B-C-A-H.

\item[melodia] bcah

\item[Ž:] Zapísané v intervaloch pomocou poltónov to vyzerá takto: $-10, +33, -10$

\item[A:] Má tohle násobení intervalů nějaký název?

\item[Ž:] Mohli by sme to volať napríklad \uv{zväčšovanie intervalov}. Je to obdoba 
    bežne používaného \uv{zväčšovania dĺžok}, keď sa všetky tóny v melódii predĺžia 
    v rovnakom pomere danom konštantou. V takom prípade je účelom jednoudcho len 
    spomalenie skladby. V našom prípade ide o rozšírenie melodického rozsahu, naviac 
    veľmi zvláštnym spôsobom.

\item[A:] Úžasné! Takže tři různé melodie, které jste slyšel, byly jen rozličnými
    výsledky zvětšování intervalů jednoho jediného záznamu ukrytého v drážkách té desky.

\item[Ž:] Dospel som k rovnakému záveru ako vy.

\item[A:] Připadá mi pozoruhodné, že zvětšením BACH dostanete CAGE a jeho dalším
    zvětšením dostanete zase zpátky BACH, i když trochu přerovnané.
    Budí to dojem, jako by BACH při průchodu mezifází CAGE dostal prudkou žaludeční
    nevolnost.

\item[Ž:] To je teda veľmi príhodný komentár k novej forme umenia od Johna Cage.

\end{description}

\newpage
\section*{7. Chromatická fantazie a spor}

\begin{description}[itemsep=0pt]

\item[Ž:] Achilles! Akurát som na vás myslel, ako som si tak plával v rybníčku.

\item[A:] No není to zvláštní? Já jsem na vás také zrovna myslel, jak jsem si
    to rázoval lukami. V tuto dobu jsou tak zelené…

\item[Ž:] Myslíte? To mi pripomína jeden nápad, o ktorom som sa s vami chcel pozhovárať. 
    Chcete si to vypočuť?

\item[A:] S největší radostí. Tedy, s největší radostí, ale pouze za předpokladu,
    že mě nebude chtít zase vtáhnout do některé z těch vašich proslulých
    záludných logických léček, pane Ž. Nebo bych měl říkat pane K., slyším, 
    že váš slovenský experiment je ještě pořád aktuální.

\item[Ž:] Záludných pascí? Tak to mi teda krivdíte. Ja by som vari niekedy 
    urobil niečo záludné? Som mierumilovný tvor, nikoho neotravujem, a vediem 
    pokojný bylinožravý život. A moje myšlienky pokojne tečú medzi zvláštnosťami a 
    podivnosťami behu vecí (teda aspoň podľa mojho názoru). Ja, ako sa obávam, som 
    predsa len skromným pozorovateľom javov. Plahočím sa krajinou a nehlučne predávam 
    svoje slová vetru úplne neokázalým spôsobom. Avšak aby som úplne rozptýlil vaše 
    obavy a uistil vás o čistote svojich zámerov, poviem vám, že som hodlal hovoriť 
    len o svojom pancieri, čo, ako iste viete, je predmet na hony vzdialený logike. 
    A kľudne mi ďalej hovorte pán Ž., je v tom akási pekná symetria.

\item[A:] Vaše slova mě v skutku uchlácholila, pane Ž., a navíc jste ještě opravdu
    vydráždil mou zvědavost. Opravdu rád si poslechnu, co máte na srdci i na krunýři,
    i když to nebude okázalé.

\item[Ž:] Dobre teda\dots tak, kde by bolo najlepšie začat? Hmmm\dots Čo vás ako prvé 
    napadne pri pohľade na môj pancier, milý Achilles?

\item[A:] Že je neobvykle čistý!

\item[Ž:] Ďakujem. Akurát som si bol zaplávať a zmyl som z neho niekoľko vrstiev špiny, 
    ktoré som nazhromaždil počas uplynulého storočia. Vďaka tomu máte možnosť sa presvedčiť, 
    aký krásne zelený môj pancier v skutočnosti je.

\item[A:] Ano, je to nádherný zdravě vyhlížející zelený krunýř. Je příjemné
    na něj popatřit, an se leskne na slunci.

\item[Ž:] Zelený? Nie je predsa zelený.

\item[A:] Přece vy sám jste mi právě sdělil, že váš krunýř je zelený.

\item[Ž:] To je pravda.

\item[A:] Pak se shodujeme: je zelený.

\item[Ž:] Nie, nie je zelený.

\item[A:] Já tu vaši hru asi chápu. Snažíte se naznačit, že to, co vyslovíte,
    není ve skutečnosti pravda, že si želvy hrají s jazykem, že vaše tvrzení neodpovídají
    realitě, že…

\textit{ž. mu skočí do řeči}
\item[Ž:] To teda ani náhodou. Korytnačky považujú slová za čosi posvätné a nedotknuteľné. 
    Korytnačky si ctia presnosť.

\item[A::] Tak proč zároveň tvrdíte, že váš krunýř je i není zelený?

\item[Ž:] Nič také som nepovedal, ale prial by som si, aby to tak bolo.

\item[A:] Byl byste rád, kdybyste to byl řekl?

\item[Ž:] Ani v najmenšom. Ľutujem, že to tak znelo a nesúhlasím s tým celým svojím srdcom.

\item[A:] Ale to je zcela ve sporu s tím, co jste říkal předtím.

\item[Ž:] V spore? V spore? Nikdy nehovorím nič sporné. Spor je niečo, čo úplne odporuje 
    korytnačej povahe.

\item[A:] Tak tentokrát jsem vás nachytal, kluzký plaze! Načapal jsem vás na švestkách
    a ještě k tomu po uši ve sporu.

\item[Ž:] No áno, myslím si, že sa vám to podarilo.

\item[A:] A zase! Zabředáváte do sporu hlouběji a hlouběji! Zamotal jste  se do toho
    tak, že se s vámi už nedá vůbec mluvit!

\item[Ž:] Mýlite sa. Ja sa napríklad sám so sebou dohadujem veľmi jednoducho. Možno, 
    že chyba je na vašej strane. Trúfam si vysloviť domnienku, že ten, kto je tu v spore, 
    ste vy, ale zároveň ste tak uväznený vo svojej vlastnej spletitej sieti, že ani 
    nie ste schopný vidieť, ako strašne ste nekonzistentný.

\item[A:] No to už přestává všechno! Taková nehoráznost! Hned vám dokážu, že
    sporný jste vy, a že o tom není sporu!

\item[Ž:] Ak je to tak, ako tvrdíte, potom by vaša úloha mala byť jednoduchá. 
    Nie je predsa nič jednoduhšie, ako poukázať na zjavný spor. Tak hurá, pusťte sa do toho.

\item[A:] Hmm… No dobře. Teď tedy zrovna úplně přesně nevím, kde začít.
    Aha…, už vím. Vy jste řekl, že zaprvé váš krunýř je zelený, načež jste jedním
    dechem prohlásil, že zahruhé váš krunýř není zelený. Co bych k tomu měl
    ještě dodávat?

\item[Ž:] Proste mi povedzte, kde vidíte aký spor. Prestaňte sa motať v kruhoch okolo 
    toho problému a ukážte mi ten spor.

\item[A:] Ale,… to přece, … sakra… Aha, začíná mi to být jasné. (Já jsem někdy takový
    pitomec!) Problém je v tom, že vy a já máme rozdílné představy o tom, co je to spor.
    To je to naše jádro pudla. Tak se podívejte, řeknu vám to, doufám, dostatečně
    srozumitelně: spor nastane, jestliže nějaká osoba vysloví nějaký výrok a současně
    jej sama popře.

\item[Ž:] To je veľmi múdro povedané. Ale chcel by som vidieť, ako by to niekto dokázal 
    urobiť v praxi. Napríklad bruchovravec by sa asi mohol stať majstrom sporov, keby 
    jednu vec tvrdil ústami a zároveň ju popieral bruchom. Ale ja bruchovravec nie som.

\item[A:] Ale já jsem to nemyslel takhle, chtěl jsem říci, že třeba někdo
    něco vysloví a ihned to popře ještě v té samé větě! Nemusí to být úplně ve stejné
    chvíli.

\item[Ž:] Ale v príklade, ktorý mi kladiete za vinu, nešlo o JEDNU vetu ale o DVE.

\item[A:] No ano -- dvě věty, které se navzájem vylučují.

\item[Ž:] Pohľad na to, ako sa spletitá štruktúra vašich pomýlených úvah dostáva na 
    svetlo, ma napĺňa smútkom, milý Achilles. Najskôr ste povedali, že spor je niečo, 
    čo nastane v jedinej vete. Potom ste prehlásili, že ste našli spor v dvoch vetách, 
    ktoré som vyslovil ja. Úprimne povedané, je to presne tak, ako som hovoril. 
    Váš vlastný systém logických úvah je natoľko mylný, že dokonca ani vďaka nemu 
    nevidíte, nakoľko je nekonzistentný. Zato zvonka je to neobyčajne zreteľné.

\item[A:] Ta vaše úhybná taktika mě někdy mate natolik, že pak už ani nepoznám,
    jestli se dohadujeme o něčem zcela bezvýznamném či o nějakém hlubokém a zcela
    zásadním problému všehomíra.

\item[Ž:] Uisťujem vás, že korytnačky sa nezaoberajú bezvýznamnými záležitosťami. 
    Musí teda ísť o tú druhú možnosť. 

\item[A:] Jsem naprosto ujištěn, díky. Teď jsem měl možnost se na chvilku
    zamyslet, a myslím, že jsem přišel na nezbytný logický krok, jímž
    vás přesvědčím o tom, že jste sám se sebou ve sporu.

\item[Ž:] Dobre, dobre. Dúfam, že je to jednoduchý logický krok, absolútne 
    nesporný a neoddiskutovateľný.

\item[A:] To si pište. S tím budete muset souhlasit dokonce i vy. Myšlenka
    je založená na tom, že protože věříte v platnost výroku 1: \uv{Můj krunýř
    je zelený} A ZÁROVEŇ věříte v platnost výroku 2: \uv{Můj krunýř není zelený},
    plyne z toho, že také věříte ve výrok, který vznikne sloučením obou těchto
    výroků do jedné věty, nebo snad ne?

\item[Ž:] Samozrejme, znie to celkom rozumne\dots Avšak len za predpokladu, 
    že proces zlučovania výrokov je univerzálne platný. Ale na tom sa možno zhodneme.

\item[A:] Výborně, a mám vás! Sloučený výrok, který jsem vám předložil,
    je přece…

\item[Ž:] Ale vo formulovaní viet musíme byť opatrní. Napríklad, asi by ste so 
    mnou súhlasili, keby som povedal: \uv{Achilles má vo svojej knižnici veľký 
    výkladový slovník,} však?

\item[A:] Ovšemže. Kdo by si dovolil o tom pochybovat?

\item[Ž:] Skvelé. Podobne, pozorovanie \uv{V dobrom slovníku nie je E za U} 
    je vcelku odôvodnené, však?

\item[A:] No samozřejmě. Copak jsem někdo, kdo neumí abecedu?

\item[Ž:] Takže je pravda, že \uv{V Achillovom slovníku nie je Ezau}.

\item[A:] Jak není!? Jasně, že je! Je to skvělý slovník, jsou v něm všechny
    důležité biblické postavy!

\item[Ž:] Tak vidíte, že zlúčenie dvoch výrokov do jedného nie je vždy bezpečná 
    stratégia, nezdá sa vám?

\item[A:] Jenomže vy ty výroku kombinujete takovým nějakým… nesmyslným způsobem!

\item[Ž:] Nezmyselným? Čo sa vám nezdá na tom, ako som ich skombinoval? Vy sám 
    vy ste to urobili inak?

\item[A:] No jasně! Vynechal jste mezery! To se nesmí! Místo toho jste měl ty
    výroky pouze sloučit pomocí logické spojky \uv{A}!

\item[Ž:] Ja že som niečo vynechal? Ja že som niečo zlúčil? Možno VY, keby bolo 
    PO VAŠOM, tak by ste to tak urobili.

\item[A:] Ale ne, je to přece LOGICKÉ! S mojí osobou to nemá co dělat.

\item[Ž:] A už ste zase mimo. Toto nastane vždy, keď sa uchýlite k tej svojej 
    logike a jej vznešene znejúcim princípom. Z toho ma, prosím, dnes vynechajte.

\item[A:] Ach pane Ž., ušetřete mě těchto strašlivých muk. Moc dobře víte, co
    znamená logická spojka \uv{A}! Sloučit dvě planá tvrzení pomocí logické spojky
    \uv{A} je přece zcela neškodné.

\item[Ž:] Neškodné! A to sa mi nebojíte povedať do očí! Taká nehanebnosť! Toto sú 
    tie najodpornejšie intrigy, slúžiace k polapeniu úbohého nevinného nemotorného 
    tvora do zhubného sporu. Keby to bolo také neškodné, tak prečo by ste sa 
    asi tak úporne snažili, aby ste ma nachytali, čo?

\item[A:] Tak teď doopravdy nevím, co mám na to říct. Jsem vaší zásluhou
    zcela bezradný. Cítím se jako ničema, ačkoli mé úmysly byly zcela čisté
    a nevinné.

\item[Ž:] To si sebe namýšľa každý.

\item[A:] Je mi hanba, že ve snaze vás přechytračit jsem použil slov, s jejichž
    pomocí jsem vás chtěl vlákat do léčky vnitřního rozporu. Cítím se jako mizera.

\item[Ž:] (počas monológu si zloží pancier, poškrabe sa na chrbte a nasadí si ho naspäť naopak - červenou stranou)\\
    To by ste sa aj mali. Dobre viem, čo ste na mňa chystali. Chceli ste, aby som 
    uznal platnosť výroku (3), ktorý by znel: \uv{Môj pancier je zelený a môj pancier 
    nie je zelený.} Avšak taká kriklavá nepravda je korytnačiemu jazyku úplne cudzia. 

\item[A:] Je mi moc líto, že jsem tuto debatu vyprovokoval.

\item[Ž:] Nemusí vám to byť ľúto. Moje city ste neranili. Som konieckoncov zvysknutý na 
    zvláštne spôsoby, akými o mne moje okolie uvažuje. Cítim sa vo vašej spoločnosti dobre, 
    milý Achilles, aj keď vaše úvahy sú občas nejasné.

\item[A:] Ano, jistě… Obávám se, že jsem otrokem svých vlastních zlozvyků a že
    se budu na své trnité cestě za pravdou opětovně mýlit a mýlit.

\item[Ž:] Naša dnešná rozprava by vám mohla trochu pomôcť, aby ste nabrali ten správny kurz. 
    Prajem vám krásny deň.

\item[A:] I vám, pane Ž.
\end{description}
\end{document}
